\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{incgraph,tikz}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}


\graphicspath{ {./pics/SP1/} }

\newcommand{\image}[3]{
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=#1]{/#2}
		\caption{#3}\label{fig:#2}
	\end{center}
\end{figure}
}


\begin{document}
\begin{titlepage}
\title{1. Domácí semestrální práce - RLS}
\author{Tomáš Ausberger}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}


\section{Zadání}
\noindent V systému Matlab/Simulink sestavte nelineární vícerozměrný systém čtyř nádrží (viz. skripta DHŘ str.32). Pro další práci uvažujte sadu parametrů:

\[ A_1 = A_2 = 1.2 m, \; A_3 = A_4 = 0.55m, \; a_1 = a_2 = 0.01m, \; a_3 = a_4 = 0.02m, \]
\[ \gamma_1 = 0.4, \; \gamma_2 = 0.3, \; k_1 = k_2 = 0.001, \; g = 9.81 m/s^2. \]

\noindent Vytvořte dva linearizované modely ve formě stavové reprezentace a matice přenosových funkcí (POZOR, ve skriptech je chyba u matic stavového modelu a v čitatelích přenosové matice, projděte a zkontrolujte podle příslušných rovnic). Uvažujte pracovní bod s výškami hladin ve spodních nádržích:

\[ h_{10} = 1.6 m, \; h_{20} = 1.4 m. \]

\noindent Pro sestavený model proveďte následující úkoly:
\begin{enumerate}
\item Pro zadaný pracovní bod určený hladinami $ h_{10}, h_{20} $ vypočítejte hodnoty ostatních stavových proměnných $ h_{30}, h_{40}, u_{10}, u_{20} $.
\item Ověřte platnost lineárních modelů v blízkosti pracovního bodu - porovnejte odezvu hladin na skokovou změnu obou vstupů (v různých časech) s amplitudou 1.
\item Převeďte matici přenosových funkcí do tvaru levého a pravého maticového zlomku.
\item Určete póly systému ze stavové reprezentace (vlastní čísla matice dynamiky). Porovnejte s póly vypočtenými z matice přenosových funkcí (viz Rosenbrockova forma).
\item Určete nuly systému ze stavové reprezentace (Rosenbrockova matice) a z matice přenosů ($ \det F_s $). Určete typ nul systému (přenosové nebo IO), určete vstupní a výstupní směr obou nul. Ověřte simulačně vlastnost blokování přenosu nestabilní nuly.
\item Převeďte matici přenosů do Smith-McMillanovy formy, určete řád minimální realizace, nuly a póly.
\item Vyšetřete řiditelnost a pozorovatelnost systému (Matlab ctrb, obsv).
\item K systému připojte SISO PI regulátor s parametry $ K_p = 0.1, \; K_i = 0.5 $ nejprve k prvnímu páru vstup-výstup $ u_1, \; h_1 $ poté k druhému $ u_2, \; h_2 $. Simulačně ověřte stabilitu. Analyzujte stabilitu systému při připojení dvou regulátorů zároveň (výpočet charakteristické matice pomocí maticových zlomků systému a regulátoru) a ověřte simulačně.
\end{enumerate}

\section{Řešení}

Matematický model čtyř-nádržového systému je popsán soustavou čtyř nelineárních diferenciálních rovnic 1. řádu:

\begin{subequations}
\begin{align}
\frac{dh_1(t)}{dt} &= -\frac{a_1}{A_1}\sqrt{2gh_1(t)} + \frac{a_3}{A_1}\sqrt{2gh_3(t)} + \frac{\gamma_1 k_1 u_1(t)}{A_1}\\
\frac{dh_2(t)}{dt} &= -\frac{a_2}{A_2}\sqrt{2gh_2(t)} + \frac{a_4}{A_2}\sqrt{2gh_4(t)} + \frac{\gamma_2 k_2 u_2(t)}{A_2}\\
\frac{dh_3(t)}{dt} &= -\frac{a_3}{A_3}\sqrt{2gh_3(t)} + \frac{(1-\gamma_2) k_2 u_2(t)}{A_3}\\
\frac{dh_4(t)}{dt} &= -\frac{a_4}{A_4}\sqrt{2gh_4(t)} + \frac{(1-\gamma_1) k_1 u_1(t)}{A_4}
\end{align} \label{eq:sys}
\end{subequations}

Provedeme linearizaci v okolí pracovního bodu daného výškami hladin ve spodních nádržích. Tomu odpovídá ustálený stav a vstup:
\begin{subequations}
\begin{align}
x_u &= [h_{10}, \; h_{20}, \; h_{30}, \; h_{40}]^T \\
u_u &= [u_{10}, \; u_{20}]^T
\end{align}
\end{subequations}

Jelikož se jedná o ustálený stav, platí:

\begin{subequations}
\begin{align}
\dot{x}_u &= f(x_u, u_u) = 0 \\
y_u &= h(x_u)
\end{align}
\end{subequations}

Dále zavedeme odchylkové proměnné:

\begin{subequations}
\begin{align}
\Delta x &= x - x_u \quad \Rightarrow \quad x = \Delta x + x_u\\
\Delta u &= u - u_u \quad \Rightarrow \quad x = \Delta u + u_u\\
\Delta y &= y - y_u \quad \Rightarrow \quad x = \Delta y + y_u
\end{align}
\end{subequations}

Linearizovaný model určíme pomocí Taylorova polynomu 1. stupně.

\begin{subequations}
\begin{align}
\dot{x} &= \Delta \dot{x} + \dot{x}_u = f(x_u,u_u) + \frac{\partial f(x,u)}{\partial x} \bigg|_{x=x_u, u=u_u}\cdot\Delta x + \frac{\partial f(x,u)}{\partial u} \bigg|_{x=x_u, u=u_u}\cdot\Delta u + \varepsilon \\
y &= \Delta y + y_u = h(x_u,u_u) + \frac{\partial h(x,u)}{\partial x} \bigg|_{x=x_u, u=u_u}\cdot\Delta x + \frac{\partial h(x,u)}{\partial u} \bigg|_{x=x_u, u=u_u}\cdot\Delta u + \varepsilon
\end{align}
\end{subequations}

Výsledný linearizovaný model ve formě stavové reprezentace bude ná-sledovný:

\begin{subequations}
\begin{align}
\Delta \dot{x} = A\Delta x + B\Delta u \\
\Delta y = C\Delta x + D\Delta u 
\end{align}
\end{subequations}

Konkrétně jednotlivé matice vypadají takto

\begin{equation}
A = \begin{bmatrix}
-\frac{1}{T_1} & 0 & \frac{A_3}{A_1 T_3} & 0 \\
0 & -\frac{1}{T_2} &  0 & \frac{A_4}{A_2 T_4} \\
0 & 0 & -\frac{1}{T_3} & 0 \\
0 & 0 & 0 & -\frac{1}{T_4}
\end{bmatrix} \label{eq:A}
\end{equation}
přičemž $ T_i = \frac{A_i}{a_i}\sqrt{\frac{h_{i0}}{2g}}; \quad i=1,...4 $

\begin{equation}
B = \begin{bmatrix}
\frac{\gamma_1 k_1}{A_1} & 0\\
0 & \frac{\gamma_2 k_2}{A_2}\\
0 & \frac{(1-\gamma_2)k_2}{A_3}\\
\frac{(1-\gamma_1)k_1}{A_4} & 0
\end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
C = \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 0 & 0
\end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{equation}
D = \begin{bmatrix}
0 & 0\\
0 & 0
\end{bmatrix}
\end{equation}

Linearizovaný model ve formě matice přenosových funkcí poté dostaneme následovně:

\begin{equation}
F_S(s) = C(sI - A)^{-1}B
\end{equation}

$ I $ je jednotková matice o stejných rozměrech jako $ A $. Roznásobením poté dostaneme následující výsledek:

\begin{equation}
F_S(s) = \begin{bmatrix}
\frac{\gamma_1 k_1 T_1}{A_1(T_1s+1)} & \frac{(1-\gamma_2)k_2 T_1}{A_1(T_1s+1)(T_3s+1)}\\
\frac{(1-\gamma_1)k_1 T_2}{A_2(T_2s+1)(T_4s+1)} & \frac{\gamma_2 k_2 T_2}{A_2(T_2s+1)}
\end{bmatrix} \label{eq:Fs}
\end{equation}

\begin{enumerate}
\item Pro zadaný pracovní bod určený hladinami $ h_{10}, \, h_{20} $ máme za úkol dopočítat hodnoty ostatních stavových proměnných $ h_{30}, \, h_{40}, \,u_{10}, \,u_{20} $. Dosadíme tedy všechny známé hodnoty do rovnic popisujících systém \eqref{eq:sys}, čímž získáme soustavu čtyř rovnic o čtyřech neznámých. Jejich řešením dostaneme:

\begin{align}
h_{30} &\doteq 0.1 m \nonumber\\
h_{40} &\doteq 0.2 m \nonumber\\
u_{10} &\doteq 66.26 V \nonumber\\
u_{20} &\doteq 42.18 V \nonumber
\end{align}

\item Dále bychom měli ověřit platnost lineárních modelů v blízkosti pracovního bodu tím, že porovnáme odezvu hladin na skokovou změnu obou vstupů (v různých časech) s amplitudou 1. Je třeba si uvědomit, že při linearizaci jsme používali odchylkové proměnné, aby se tedy výstupy systémů shodovali, musíme k vstupům nelineárního systému přičíst $ u_{10} $, resp. $ u_{20} $ a od jeho výstupů odečíst $ h_{10} $, resp $ h_{20} $.


\image{0.75}{compare_ns_u1}{Nelinearizovaný model se skokem na vstupu 1}
\image{0.75}{compare_ss_u1}{Linearizovaný SS model se skokem na vstupu 1}
\image{0.75}{compare_tf_u1}{Linearizovaný TF model se skokem na vstupu 1}
\image{0.75}{compare_ns_u2}{Nelinearizovaný model se skokem na vstupu 2}
\image{0.75}{compare_ss_u2}{Linearizovaný SS model se skokem na vstupu 2}
\image{0.75}{compare_tf_u2}{Linearizovaný TF model se skokem na vstupu 2}


Z grafů je vidět, že výstupy obou linearizovaných modelů se téměř dokonale překrývají a oba kopírují odezvu nelineárního modelu. V blízkosti pracovního bodu jsou tedy linearizované modely platné.

\item Dalším úkolem bylo převést matici přenosových funkcí do tvaru levého a pravého maticového zlomku.

Levý maticový zlomek:

\begin{align}
F_S(s) = &\begin{bmatrix}
A_1(T_1s+1)(T_3s+1) & 0\\
0 & A_2(T_2s+1)(T_4s+1)
\end{bmatrix}^{-1} \cdot \nonumber\\
\cdot &\begin{bmatrix}
\gamma_1 k_1 T_1(T_3s+1) & k_2 T_1(1-\gamma_2)\\
k_1 T_2(1-\gamma_1) & \gamma_2 k_2 T_2(T_4s+1)
\end{bmatrix}
\end{align}

Pravý maticový zlomek:

\begin{align}
F_S(s) = &\begin{bmatrix}
A_2 \gamma_1 k_1 T_1(T_2s+1)(T_4s+1) & A_2 (1-\gamma_2) k_2 T_1(T_2s+1)\\
A_1 (1-\gamma_1)k_1 T_2(T_1s+1) & A_1 \gamma_2 k_2 T_2(T_1s+1)(T_3s+1)
\end{bmatrix} \cdot \nonumber\\
\cdot &\begin{bmatrix}
A_1 A_2(T_1s+1)(T_2s+1)(T_4s+1) & 0\\
0 & A_1 A_2(T_1s+1)(T_2s+1)(T_3s+1)
\end{bmatrix}^{-1}
\end{align}


\item V tomto úkolu jsme měli určit póly systému ze stavové reprezentace a porovnat je s póly vypočtenými z matice přenosových funkcí. Ze stavové reprezentace můžeme póly systému určit jako vlastní čísla matice dynamiky $ A $ \eqref{eq:A}.

\begin{subequations}
\begin{align}
p_1 &= -0.0146 \\
p_2 &= -0.0156 \\
p_3 &= -0.2417 \\
p_4 &= -0.1795
\end{align}
\end{subequations}

V druhém případě jsou póly kořeny jmenovatele determinantu matice přenosových funkcí $ F_S(s) $ \eqref{eq:Fs}.

\begin{subequations}
\begin{align}
p_1 &= -0.0146 \\
p_2 &= -0.0156 \\
p_3 &= -0.2417 \\
p_4 &= -0.1795
\end{align}
\end{subequations}

Póly se tedy shodují bez ohledu na to, z jaké formy reprezentace systé-mu byly vypočteny.


\item Po výpočtu pólů následuje výpočet nul systému. Opět budeme porovnávat výsledek získaný za použití stavové reprezentace a matice přenosů. Pro výpočet nul ze stavové reprezentace se tentokrát využívá Rosenbrockova matice $ P(s) $.

\begin{equation}
P(s) = \begin{bmatrix}
sI - A & -B \\
C & D
\end{bmatrix}
\end{equation}

Nuly systému jsou potom kořeny determinantu této matice.

\begin{subequations}
\begin{align}
z_4 &= 0.1803 \\
z_4 &= -0.6014
\end{align}
\end{subequations}

Při druhém způsobu určování jsou nuly tentokrát kořeny čitatele determinantu matice přenosů $ F_S(s) $.

\begin{subequations}
\begin{align}
z_4 &= 0.1803 \\
z_4 &= -0.6014
\end{align}
\end{subequations}

Výsledky se opět shodují a je vidět, že jedna z nul je nestabilní. Obě dvě nuly jsou přenosové. U MIMO systémů záleží také na vstupním a výstupním směru nul, což jsou takové vektory $ v $, respektive $ w^T $, pro které platí:
\begin{equation}
F_S(z_i)\cdot v = 0
\end{equation}
respektive pro výstupní směr:
\begin{equation}
w^T \cdot F_S(z_i) = 0
\end{equation}

V tomto konkrétním případě pro nulu $ z_1 $ vyšel vstupní směr
\begin{equation}
v_{z_1} = \begin{bmatrix}
-0.7079 \\
0.7063
\end{bmatrix}
\end{equation}
a výstupní směr
\begin{equation}
w_{z_1}^T = \begin{bmatrix}
-0.5972 & 0.8021
\end{bmatrix}
\end{equation}

Vstupní směr druhé nuly $ z_2 $ je
\begin{equation}
v_{z_2} = \begin{bmatrix}
0.7617 1\\
0.6480
\end{bmatrix}
\end{equation}
a výstupní směr je
\begin{equation}
w_{z_2}^T = \begin{bmatrix}
0.5385 & 0.8426
\end{bmatrix}
\end{equation}

Na závěr tohoto úkolu jsme simulačně ověřili vlastnost blokování pře-nosu nestabilní nuly. Za tímto účelem jsme sestavili následující simulační schéma, ve kterém je vstupem systému signál $ e^{z_1 t} $ přenásobený vstupním směrem odpovídajícím nestabilní nule $ v_{z_1} $.


Z dalších grafů je vidět, že k blokování nuly skutečně dochází a výšky obou hladin téměř nereagují na vstup. Kvůli numerickým nepřesnostem při výpočtech není blokování dokonalé.

\image{0.75}{block1}{Blokování vstupu první nulou}
\image{0.75}{block2}{Blokování vstupu druhou nulou}

\item Dalším úkolem bylo převést matici přenosů do Smith-McMillanovy formy, ze které se následně dobře určují nuly, póly a řád minimální realizace. Začneme tím, že z matice přenosů \eqref{eq:Fs} vytkneme společného jmenovatele všech dílčích přenosů (označíme jako $ \psi(s) $).

\begin{align}
F_S(s) =& \frac{1}{A_1 A_2(T_1 s + 1)(T_2 s + 1)(T_3 s + 1)(T_4 s + 1)} \cdot \nonumber\\[2ex]
&\cdot \begin{bmatrix}
A_2 T_1 k_1 \gamma_1 (T_2 s + 1)(T_3 s + 1)(T_4 s + 1) & A_2 T_1 k_2 (1-\gamma_2)(T_2 s + 1)(T_4 s + 1) \\
A_1 T_2 k_1 (1-\gamma_1)(T_1 s + 1)(T_3 s + 1) & A_1 T_2 k_2 \gamma_2 (T_1 s + 1)(T_3 s + 1)(T_4 s + 1)
\end{bmatrix}
\end{align}

Pokračujeme tím, že spočítáme největší společný násobek minorů jednotlivých řádů výsledné matice.

\begin{subequations}
\begin{align}
D_0 &= 1\\
D_1 &= 1\\
D_2 &= A_1 A_2 T_1 T_2 k_1 k_2 (T_1 s + 1)(T_2 s + 1)(T_3 s + 1)(T_4 s + 1)\cdot \nonumber\\
&\cdot (T_3 T_4 \gamma_1 \gamma_2 s^2 + T_3 \gamma_1 \gamma_2 s + T_4 \gamma_1 \gamma_2 s + \gamma_1 + \gamma_2 - 1)
\end{align}
\end{subequations}

\begin{subequations}
\begin{align}
\varepsilon_1 &= \frac{D_1}{D_0} = 1 \\
\varepsilon_2 &= \frac{D_2}{D_1} = D_2
\end{align}
\end{subequations}

Potom Smith-McMillanova forma matice přenosů bude ve tvaru:

\begin{align}
M_D(s) = diag \left[\frac{\varepsilon_1}{\psi}, \; \frac{\varepsilon_2}{\psi}\right]
\end{align}

Po vykrácení obdržíme následující výsledek:

{\footnotesize \begin{equation}
M_D(s) = \begin{bmatrix}
\frac{1}{A_1 A_2(T_1 s + 1)(T_2 s + 1)(T_3 s + 1)(T_4 s + 1)} & 0 \\
0 & T_1 T_2 k_1 k_2 (T_3 T_4 \gamma_1 \gamma_2 s^2 + T_3 \gamma_1 \gamma_2 s + T_4 \gamma_1 \gamma_2 s + \gamma_1 + \gamma_2 - 1)
\end{bmatrix}
\end{equation}}

Řád minimální realizace nyní určíme jako součet řádů jmenovatelů v matici $ M_D(s) $. Ze jmenovatelů určíme také póly systému. Nuly poté určíme z čitatelů. Po dosazení zadaných hodnot systému tedy dostaneme následující hodnoty:

\begin{description}
\item Řád minimální realizace
\begin{equation}
r_{minreal} = 4
\end{equation}

\item Póly
\begin{subequations}
\begin{align}
p_1 &= -0.0146 \\
p_2 &= -0.0156 \\
p_3 &= -0.2417 \\
p_4 &= -0.1795
\end{align}
\end{subequations}

\item Přenosové nuly
\begin{subequations}
\begin{align}
z_4 &= 0.1803 \\
z_4 &= -0.6014
\end{align}
\end{subequations}

\end{description}

Řád minimální realizace je tedy 4 a nuly a póly odpovídají hodnotám spočteným v předchozích úkolech.

\item Na řadu přichází ověření řiditelnosti a pozorovatelnosti systému. Aby byl systém řiditelný, respektive pozorovatelný, musí mít matice $ \left[B, \; AB, \; A^2B, \;\dots\right] $ plnou řádkovou hodnost, respektive matice $ \left[C^T, \; A^T C^T, \; (A^T)^2 C^T, \; \dots\right] $ musí mít plnou sloupcovou hodnost. Pro výpočet matic řiditelnosti a pozorovatelnosti jsme využili funkcí MATLABu \textit{ctrb(A,B)} a \textit{obsv(A,C)}. V obou případech nám řád matice vyšel 4, což se shoduje s řádem minimální realizace. Systém je tedy říditelný i pozorovatelný.

\item Posledním úkolem první části semestrální práce bylo k systému připojit SISO PI regulátor s parametry $ K_p = 0.1 $ a $ K_i = 0.5 $. Tento regulátor jsme nejprve připojili k prvnímu páru vstup-výstup $ u_1, \; h_1 $ a poté k druhému $ u_2, \; h_2 $. Stabilitu jsme ověřili simulačně pomocí odezvy na skok.

\image{0.75}{loop1}{Systém s PID a uzavřenou 1. smyčkou}
\image{0.75}{loop2}{Systém s PID a uzavřenou 2. smyčkou}

Z obou grafů je vidět, že při připojení tohoto regulátoru pouze k jednomu páru vstup-výstup je systém stabilní. Nyní zkusíme připojit dva tyto regulátory zároveň. O stabilitě rozhoduje charakteristická pře-nosová matice uzavřeného obvodu, kterou získáme pomocí levého maticového zlomku systému $ F_S(s) = [\bar{F}_{SD}(p)]^{-1}\bar{F}_{SN}(p) $ a pravého maticového zlomku regulátoru $ F_R(s) = F_{RN}(s)[F_{RD}(s)]^{-1} $.

\begin{equation}
A_z(p) = \bar{F}_{SD} F_{RD} + \bar{F}_{SN} F_{RN}
\end{equation}

Pokud má tato charakteristická matice všechny nuly v levé otevřené polorovině komplexní roviny, poté bude MIMO regulační obvod stabilní. V tomto případě vyšly nuly vypočtené jako nuly $ \det[A_z(s)] $ následovně:

\begin{subequations}
\begin{align}
z_1 &\doteq -0.1794 + 0.0000i \\
z_2 &\doteq 0.0033 + 0.0000i \\
z_3 &\doteq -0.0072 + 0.0125i \\
z_4 &\doteq -0.0072 - 0.0125i \\
z_5 &\doteq -0.0191 + 0.0000i \\
z_6 &\doteq -0.2416 + 0.0000i
\end{align}
\end{subequations}

Je vidět, že jedna z nul je nestabilní, regulační obvod bude tedy také nestabilní. Tento závěr ověříme simulačně.

\image{0.75}{loop12}{Systém s PID a oběma uzavřenými smyčkami}

V grafu tedy vidíme potvrzení nestability regulačního obvodu se dvěma SISO PI regulátory. Pro regulaci celého MIMO systému by tedy bylo nutné navrhnout komplexnější regulátor.

\end{enumerate}

\section{Závěr}
V první části semestrální práce jsme si vyzkoušeli základy práce s MIMO systémy. Nejdříve jsme pro systém spojených nádrží vytvořili linearizované modely a matici přenosových funkcí. Ověřili jsme platnost linearizovaných modelů v blízkosti pracovního bodu. Matici přenosových funkcí jsme převedli do tvaru levého a pravého maticového zlomku. Dále jsme různými způsoby vypočítali póly a nuly systému. U nul jsme dále určovali typ a vstupní a výstupní směr a ověřovali jsme vlastnost blokování přenosu nestabilní nuly. Dále jsme si vyzkoušeli převod matice přenosů do Smith-McMillanovy formy a určení řádu minimální realizace. Ověřili jsme také řiditelnost a pozorovatelnost systému. Na závěr jsme ověřovali možnost regulace systému pomocí SISO PI regulátoru.

\end{document}